<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader xml:lang="en">
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>1</title>
            <author>Monumenta Vaticana</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>Wersja cyfrowa tekstu</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Centrum Studiów Mediewistycznych</publisher>
            <pubPlace>
               <placeName>Lublin</placeName>
            </pubPlace>
            <date/>
            <availability status="free">
               <licence>CC BY-NC-ND</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Monumenta Vaticana res gestes Polonicas Illustrantia</title>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <msName type="kopia">cop.: ASV, Reg. Lat., vol. 31, f. 204v-205v (or. f. CCV-CCVI)</msName>
               </msIdentifier>
               <msContents>
                  <msItem>
                     <note>error_not_found</note>
                  <bibl type="none">reg.: MVB 5, nr 746</bibl></msItem>
               </msContents>
            </msDesc>
            <listPerson>
               <person/>
            </listPerson>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
         <p>Bonifacy IX poleca biskupowi <placeName>Monopolitańskiemu</placeName>, prepozytowi kościoła św. Idziego i dziekanowi katedry w <placeName>Passau</placeName>, aby przekazali Michałowi Sculteti z Novoforo, proboszczowi kościoła w Lindau w diecezji wrocławskiej probostwa kościoła parafialnego w Bebehartsdorff w tej samej diecezji, która zawakowała po śmierci <placeName>extra Curiam</placeName> Jana Mensenaw, Mikołąj może objąć probostwo pod warunkiem rezygnacji z dotychczas zajmowanej parafii, zachowując jednak altarię świętych Andrzeja i Marii Magdaleny w kościele Marii Magdaleny we Wrocławiu, o którą toczy spór.</p></abstract>
         <textClass/>
         <creation>
            <date>24 februarii 1394</date>
            <placeName ana="Rzym">Roma</placeName>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <!-- tutaj trzeba oddać znacznikami nieustandaryzowanymi formatowanie tekstu i takze przypisy. Problem jest taki, że MDK konsekwentnie nie wykorzystywa "stylów", więc trzeba wymyślić, jak wyciągnąć, formatowanie bez stylów (jeśli coś jest kursywą, to w stylach jest to jako tekst normalny - chociaż w formatowaniu jest kursywa, albo pomniejszenie). To jest bardzo ważne. NIE MOŻEMY ZGUBIĆ FORMATOWANIA!!!Tzn. tam gdzie jest kursywa w docx powinien być zaznaczony tag <kursywa>, przypisy można dać w miejscu, gdzie występiuja w tekście w znaczniku <przypis>. Jeśli by się tego nie dało, to można je też dać na końcu, ale wolałbym mieć w miejscu, gdzie występują. -->
      <body>
         <div>
            <p><persName ref="va-Q10">Bonifacius</persName> etc. Venerabili fratri . . <affiliation ref="va-Q226"><affiliation ref="va-Q226">episcopo Monopolitano</affiliation></affiliation> et dilectis filiis <affiliation ref="va-Q14"><affiliation ref="va-Q14">preposito sancti Egidii Wratislaviensis</affiliation></affiliation> ac <affiliation ref="va-Q18"><affiliation ref="va-Q18">decano Pataviensis</affiliation></affiliation> ecclesiarum salutem etc. Vite ac morum honestas …. dilectus filius <persName ref="va-Q19">Michael Sculteti de Novoforo, <affiliation ref="va-Q22">rector parrochialis ecclesie in Lindenaw Wratislaviensis diocesis</affiliation></persName> …. Cum itaque – sicut accepimus – <placeName ref="va-Q24">parrochialis ecclesia in Berbehartsdorff predicte diocesis</placeName>, quam quondam <persName ref="va-Q27">Iohannes Mensenaw, <affiliation ref="va-Q26">ultimus ipsius ecclesie rector</affiliation></persName>, dum viveret, obtinebat per <persName ref="va-Q27">ipsius Iohannis</persName> obitum, qui extra Romanam Curiam diem clausit extremum, vacaverit et vacet ad presens, nos volentes <persName ref="va-Q19">eidem Michaeli</persName>, qui presbiter est, premissorum meritorum suorum intuitu graciam facere specialem, discrecioni vestre per apostolica scripta mandamus, quatenus vos vel duo avit aut unus vestrum per vos vel alium seu alios <affiliation ref="va-Q26">ecclesiam</affiliation> predictam, cuius <measure unit="grzywna_czystego_srebra" quantity="15" commodity="roczny_dochód">fructus, reddtus et  proventus quindecim marcharum argenti puri secundum communem extimacionem valorem annuum</measure> - ut <persName ref="va-Q19">ipse Michael</persName> asserit - non excedunt, sive premisso, sive alio quovismodo vel ex alterius cuiuscumque persona vacet eius si tanto tempore vacaverit, quod eius collacio iuxta Lateranensis statuta concilii ad Sedem Apostolicam legitime devoluta ipsaque <affiliation ref="va-Q26">ecclesia</affiliation> disposicioni apostolice specialiter reservata existant <persName ref="va-Q27">dictusque Iohannes</persName> vel persona huiusmodi predicte Sedis capellanus vel fructuum et proventuum Camere Apostolice debitorum collator vel succolator fuerit dummodo tempore date presencium non sit in ea alicui specialiter ius quesitum cum omnibus iuribus et pertinenciis suis <persName ref="va-Q19">eidem Michaeli</persName> auctoritate nostra conferre et assignare curetis, inducentes <persName ref="va-Q19">eundem Michaelem</persName> vel procuratorem suum eius nomine in corporalem possessionem <affiliation ref="va-Q26">ecclesie</affiliation> iuriumque et pertinenciarum predictorum eadem auctoritate et defendentes inductum amoto exinde /f. 205r/ quolibet illicito detentore ac facientes sibi de ipsius ecclesie fructibus, redditibus, proventibus, iuribus et obvencionibus universis integre responderi. Contradictores auctoritate nostra etc. Non obstantibus, si aliqui super provisionibus sibi faciendis de huiusmodi vel aliis beneficiis ecclesiasticis in illis partibus speciales vel generales Apostolice Sedis vel legatorum eius litteras impetrarint, eciam si per eas ad inhibicionem, reservacionem et decretum vel alias quomodolibet sit processum, quibus omnibus <persName ref="va-Q19">prefatum Michaelem</persName> in assecucione huiusmodi <affiliation ref="va-Q26">ecclesie</affiliation> volumus anteferri sed nullum per hoc eis quoad assecucionem beneficiorum aliorum preiudicium generari; seu si venerabili fratri nostro . . <affiliation ref="va-Q88"><affiliation ref="va-Q88">episcopo Wratislaviensi</affiliation></affiliation> vel quibusvis aliis communiter vel divisim ab eadem sit Sede indultum, quod ad recepcionem vel provisionem alicuius minime teneantur et ad id compelli, aut quod interdici, suspendi vel excommunicari non possint, quodque de huiusmodi vel aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum collacionem, provisionem, presentacionem seu quamvis aliam disposicionem coniunctim vel separatim spectantibus, nulli valeat provideri per litteras apostolicas non facientes plenam et expressam ac de verbo ad verbum de indulto huiusmodi mencionem et qualibet alia dicte Sedis indulgencia generali vel speciali cuiuscunque tenoris existat, per quam presentibus non expressam vel totaliter non insertam effectus huiusmodi gracie impediri valeat quomodolibet vel differri et de quacuiusque toto tenore habenda sit in nostris litteris mencio specialis; aut quod <persName ref="va-Q19">idem Michael</persName> super <affiliation ref="va-Q29"><affiliation ref="va-Q29">summo altari Omnipotentis Dei et sanctorum Andree et Marie Magdalene sito in parrochiali ecclesia sancte Marie Magdalene Wratislaviensi</affiliation>,</affiliation> quod sine cura est noscitur litigare et quod nuper predictam <affiliation ref="va-Q22"><affiliation ref="va-Q22">parrochialem ecclesiam in Lyndenaw</affiliation></affiliation> tunc certo modo vacantem, <affiliation ref="va-Q22">cuius</affiliation> necnon dicti <affiliation ref="va-Q29"><affiliation ref="va-Q29">altaris </affiliation>fructus, redditus et provonetus <measure unit="grzywna_srebra" quantity="20" commodity="roczny_przychód">viginti marcharum argenti secundum extimacionem predictam valorem annuum</measure></affiliation> – ut <persName ref="va-Q19">ipse Michael</persName> asserit – non excedunt vigore quarundam litterarum nostrarum, per quas beneficium cum cura vel sine cura ad collacionem, provisionem, presentancionem seu quamvis aliam disposicionem <affiliation ref="va-Q88"><affiliation ref="va-Q88">episcopi</affiliation> </affiliation>predicti et dilectorum filiorum <affiliation ref="va-Q111"><affiliation ref="va-Q64">prepositi</affiliation></affiliation>, <affiliation ref="va-Q211">decani </affiliation>et <orgName ref="va-Q62">capituli </orgName>singularumque personarum /f. 205v/ ecclesie Wratislaviensis communiter vel divisin pertinens expectabat, acceptavit et de ea sibi obtinuit provideri, volumus autem quod quamprimum vigore presencium <persName ref="va-Q19">dictus Michael</persName> huiusmodi <affiliation ref="va-Q26">parrochialem ecclesiam in Gerbehartfdorff</affiliation> fuerit pacifice assecutus eandem <affiliation ref="va-Q22">parrochialem ecclesiam in Lyndenaw</affiliation>, si eam interim assequatur dimittere alioquin omni iuri sibi in ea seu ad eam quomodolibet competenti omnimodo cedere teneatur et insuper ex nunc irritum decernimus et inane, si secus super hiis a quoquam quavis auctoritate scienter vel ignoranter contigerit attemptari. Datum <placeName ref="va-Q31">Rome apud Sanctum Petrum</placeName>, <date when="1384-02-22">sexto kalendis marcii, anno quinto</date>.<handShift/>[<persName ref="va-Q30">N(icolaus). XX. de Ben(even)to</persName>.</p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>