<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="label">Bulla Bonifacego IX z dnia 13 listopada 1389</title>
            <title type="description">Ekspektatywa na kanonię łęczycką dla Mikołaja Pieniążka</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Centrum Studiów Mediewistycznych</publisher>
            <date when="2023"/>
            <idno>Q381</idno>
            <availability>
               <licence>CC....</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cop." source="RL_6">AAV, Reg. Lat., vol. 6, f. 257r-258v (or. f. CCLVII-CCLVIII)<locus scheme="modern">f. 257r-258v</locus><locus scheme="original">f. CCLVII-CCLVIII</locus>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl type="editions">
               <bibl type="edycja">MPV 8, nr 31</bibl>
               <bibl type="regest">BP 3, nr 111</bibl>
               <bibl type="regest">RG 2, nr 05985</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Papież Bonifacy IX poleca kustoszowi gnieźnieńskiemu, by mocą władzy apostolskiej
               udzielił szlachetnemu Mikołajowi Pieniążkowi z Węchadłowa i Witowic ekspektatywy na
               kanonię łęczycką, pomimo że Mikołaj posiada już kanonię gnieźnieńską i archidiakonat
               łęczycki, a ponadto otrzymał niedawno papieskie ekspektatywy na prałaturę w kapitule
               łęczyckiej (pod warunkiem opuszczenia archidiakonatu w razie jej objęcia) oraz na
               kanonię krakowską, a dzisiaj otrzymał także papieską ekspektatywę na kanonię
               uniejowską.</p>
         </abstract>
         <textClass>
            <catRef scheme="forma_dokumentu" target="bulla"/>
            <catRef scheme="rodzaj_sprawy" target="ekspektatywa"/>
            <catRef scheme="formularz" target="Dignum arbitramur (gratia expectativa super canonicatu et prebenda pro nobili)"/>
         </textClass>
         <creation>
            <date when="1389-11-13" when-custom="1 id. nov., a. p. 1">13 novembris 1389</date>
            <placeName ref="Q31">Roma, apud Sanctum Petrum</placeName>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p> <note place="left_margin">C(ancellaria)</note> <persName ref="va-Q10" type="wystawca">Bonifacius</persName> etc., dilecto filio <affiliation ref="va-Q391" type="odbiorca">custodi ecclesie Gneznensis</affiliation> salutem
            etc. Dignum arbitramur etc. Volentes itaque dilectum filium <persName ref="va-Q393" type="beneficjent_łaski">Nicolaum Penanszconis,
            <affiliation ref="va-Q142" type="posiadane_beneficjum">canonicum Gneznensem</affiliation>, qui, ut asseritur, de <state ref="va-Q417" type="">nobili genere ex utroque parente procreatus
            existit</state></persName>, apud nos de nobilitate generis, vite ac morum honestate aliisque probitatis et
            virtutum meritis multipliciter commendatum, horum intuitu favore prosequi gracioso,
            discrecioni tue per apostolica scripta mandamus, quatenus, si post diligentem
            examinacionem eundem Nicolaum ad hoc ydoneum esse reppereris, super quo tuam
            conscienciam oneramus, eidem Nicolao de <affiliation ref="va-Q394" type="przedmiot_nadania">canonicatu ecclesie Lanciciensis, <region ref="va-Q139" type="">Gneznensis
            diocesis</region></affiliation>, cum plenitudine iuris canonici auctoritate nostra provideas, faciens ipsum
            Nicolaum vel procuratorem suum eius nomine in eadem ecclesia in canonicum recipi et in
            fratrem, stallo sibi in choro et loco in capitulo ipsius ecclesie cum dicti iuris
            plenitudine assignatis, prebendam f. 257v<pb/> vero, si qua in dicta ecclesia vacat ad
            presens vel cum vacaverit, quam dictus Nicolaus per se vel procuratorem suum ad hoc
            legitime constitutum infra unius mensis spacium, postquam sibi vel eidem procuratori
            vacacio illius innotuerit, duxerit acceptandam, conferendam eidem Nicolao post
            acceptacionem huiusmodi cum omnibus iuribus et pertinenciis suis donacioni tue eadem
            auctoritate reserves, districtius inhibendo venerabili fratri nostro <affiliation ref="va-Q118" type="">archiepiscopo
            Gneznensi</affiliation> et dilectis filiis <orgName ref="va-Q412" type="">capitulo dicte ecclesie</orgName> ac illi vel illis, ad quem vel ad
            quos in eadem ecclesia prebendarum collacio, provisio, presentacio seu quevis alia
            disposicio communiter vel divisim pertinet, ne de dicta prebenda interim, eciam ante
            acceptacionem eandem, nisi postquam eis constiterit, quod Nicolaus vel procurator
            predicti illam noluerint acceptare, disponere quoquomodo presumant ac nichilominus
            prebendam huiusmodi, quam reservabis, si, ut premittitur, vacat vel cum vacaverit, eidem
            Nicolao post acceptacionem predictam cum omnibus iuribus et pertinenciis suis eadem
            auctoritate conferas et assignes, inducens per te vel alium seu alios eundem Nicolaum
            vel procuratorem suum eius nomine in corporalem possessionem canonicatus et prebende
            iuriumque et pertinenciarum predictorum eadem auctoritate et defendens inductum sibique
            faciens de ipsorum canonicatus et prebende fructibus, redditibus, proventibus, iuribus
            et obvencionibus universis integre responderi, contradictores auctoritate nostra etc.;
            non obstantibus de certo canonicorum numero et quibusvis aliis ipsius ecclesie statutis
            et consuetudinibus contrariis iuramento, confirmacione apostolica vel quacumque
            firmitate alia roboratis; aut si aliqui apostolica vel alia quavis auctoritate in eadem
            ecclesia in canonicos sint recepti vel, ut recipiantur, insistant, seu si super
            provisionibus sibi faciendis de canonicatibus et prebendis in ipsa ecclesia speciales
            aut aliis beneficiis ecclesiasticis in illis partibus generales dicte [Sedis] vel
            legatorum eius litteras impetrarint, eciam si per eas ad inhibicionem, reservacionem et
            decretum vel alias quomodolibet sit processum, quibus omnibus, preterquam auctoritate
            nostra in ipsa ecclesia receptis vel prebendas expectantibus in eadem, prefatum Nicolaum
            in assecucione f. 258r<pb/> dicte prebende volumus anteferri, sed nullum per hoc eis quo ad
            assecucionem prebendarum aut beneficiorum aliorum preiudicium generari; seu si eisdem
            archiepiscopo et capitulo vel quibusvis aliis communiter vel divisim ab eadem sit Sede
            indultum, quod ad recepcionem vel provisionem alicuius minime teneantur et ad id
            compelli aut quod interdici, suspendi vel excommunicari non possint quodque de
            canonicatibus et prebendis ipsius ecclesie aut aliis beneficiis ecclesiasticis ad eorum
            collacionem, provisionem, presentacionem seu quamvis aliam disposicionem coniunctim vel
            separatim spectantibus, nulli valeat provideri per litteras apostolicas non facientes
            plenam et expressam ac de verbo ad verbum de indulto huiusmodi mencionem et qualibet
            alia dicte Sedis indulgencia generali vel speciali, cuiuscumque tenoris existat, per
            quam presentibus non expressam vel totaliter non insertam effectus earum impediri valeat
            quomodolibet vel differri et de qua cuiusque toto tenore habenda sit in nostris litteris
            mencio specialis; aut si dictus Nicolaus presens non fuerit ad prestandum de observandis
            statutis et consuetudinibus ipsius Lanciciensis ecclesie solitum iuramentum, dummodo in
            absencia sua per procuratorem ydoneum, et cum ad ecclesiam ipsam accesserit,
            corporaliter illud prestet seu si hodie pro alio vel aliis super equali vel equalibus
            gracia seu graciis in eadem ecclesia litteras nostras duxerimus concedendas; nos enim
            tam illas, quam presentes effectum sortiri volumus quacumque constitucione apostolica
            contraria non obstante; aut quod idem Nicolaus <affiliation ref="va-Q142" type="obiekt_występujący_w_dokumencie">canonicatum et prebendam in Gneznensi</affiliation> cum
            <affiliation ref="va-Q398" type="obiekt_występujący_w_dokumencie">archidiaconatu Lanciciensi</affiliation> in eadem noscitur obtinere et nuper sibi de dignitate,
            personatu vel officio in eadem, per cuiusquidem dignitatis, personatus vel officii
            assecucionem dictum archidiaconatum dimittere tenetur ac <affiliation ref="va-Q149" type="obiekt_występujący_w_dokumencie">in Cracouiensi</affiliation> et hodie <affiliation ref="va-Q146" type="obiekt_występujący_w_dokumencie">in
            Une(o)wiensi</affiliation>, dicte diocesis, ecclesiis per alias nostras litteras de canonicatibus sub
            expectacionibus prebendarum graciose mandavimus provideri. Nos enim, si dictus Nicolaus
            ad hoc repertus fuerit ydoneus, ut prefertur, ex nunc perinde irritum et inane, si secus
            super hiis a quoquam quavis auctoritate scienter vel ignoranter contigerit attemptari ac
            si die date presencium eidem Nicolao canonicatum dicte ecclesie Lanciciensis
            contulissemus f. 258v<pb/> ac prebendam ipsius ecclesie, si qua tunc vacabat vel cum
            vacaret, quam idem Nicolaus duceret acceptandam, ut prefertur, conferendam eidem Nicolao
            post acceptacionem predictam donacioni apostolice cum interposicione decreti duxissemus
            specialiter reservandam. Datum <placeName ref="va-Q31" type="miejsce_wystawienia_dokumentu">Rome apud Sanctum Petrum</placeName>, <date type="document_issued" when="1389-11-13">idus novembris, pontificatus
            nostri anno primo</date>. <handShift/> <note type="document_fee" place="in_line"><persName ref="va-Q30" type="magister_registrów">N(icolaus). <measure quantity="24">XXIIII</measure>. de Ben(even)to</persName>.</note> </p>
      </body>
   </text>
</TEI>