<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="label">Bulla Bonifacego IX z dnia 13 listopada 1389</title>
            <title type="description">Ekspektatywa na kanonię większą w kapitule miśnieńskiej dla
               Mikołaja Kalow</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Centrum Studiów Mediewistycznych</publisher>
            <date when="2023"/>
            <idno>Q470</idno>
            <availability>
               <licence>CC....</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness ana="cop." source="RL_6">ASV, Reg. Lat., vol. 6, f. 258v-259v (or. f.
                     CCLVIII-CCLVIIII)<locus scheme="modern">f. 258v-259v</locus>
                        <locus scheme="original">f. CCLVIII-CCLVIIII</locus>
               </witness>
            </listWit>
            <listBibl type="editions">
               <bibl type="edycja">MPV 8, nr 39</bibl>
               <bibl type="regest">RG 2, nr 05764</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <profileDesc>
         <abstract>
            <p>Papież Bonifacy IX poleca oficjałowi naumburskiemu, by mocą władzy apostolskiej
               udzielił Mikołajowi Kalow, mistrzowi sztuk i bakałarzowi medycyny, ekspektatywy na
               kanonię większą w kapitule miśnieńskiej, pomimo że Mikołaj posiada już kanonię
               lubuską oraz kanonię w kolegiacie NMP w Wurzen.</p>
         </abstract>
         <textClass>
            <catRef scheme="forma_dokumentu" target="bulla"/>
            <catRef scheme="rodzaj_sprawy" target="ekspektatywa na beneficjum"/>
            <catRef scheme="formularz" target="Dignum arbitramur (gratia expectativa super canonicatu et prebenda)"/>
         </textClass>
         <creation>
            <date when="1389-11-13" when-custom="1 id. nov., a. p. 1">13 novembris 1389</date>
            <placeName ref="Q31">Roma, apud Sanctum Petrum</placeName>
         </creation>
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p>
                <note place="left_margin">C(ancellaria)</note> <persName ref="va-Q10" type="wystawca">Bonifacius</persName> etc., dilecto filio <affiliation type="egzekutor odbiorca" ref="va-Q432">officiali Nuemburgensi</affiliation>
            Dignum arbitramur etc. Volentes igitur dilectum filium <persName type="tytulatura beneficjent_laski" ref="va-Q423">Nicolaum Kalow, <affiliation type="posiadane_beneficjum posiadane_beneficjum" ref="va-Q429">canonicum
            Lubucensem</affiliation>, qui, ut asserit, <education ref="va-Q426" type="education">magister in artibus</education> et <education ref="va-Q424" type="education">bacallarius in medicina</education> existit</persName> <section type="formularz">apud nos de litterarum sciencia, vite ac morum honestate aliisque probitatis et virtutum
            meritis multipliciter commendatum, horum intuitu</section> favore prosequi gracioso, discrecioni
            tue <section type="formularz">per apostolica scripta</section> mandamus, quatenus, <section type="formularz">si post diligentem examinacionem dictum
            Nicolaum ad hoc ydoneum esse reppereris, super quo tuam conscienciam oneramus,</section> eidem
            Nicolao de <persName ref="va-Q423" type="">canonicatu ec<affiliation type="przedmiot_nadania posiadana_ekspektatywa_na_beneficjum" ref="va-Q430">clesie Misnensis,</affiliation>
                </persName>res et minores prebende fore
            noscuntur, cum plenitudine iuris canonici auctoritate nostra provideas, <section type="formularz">faciens ipsum
            Nicolaum vel procuratorem suum eius nomine in eadem ecclesi<orgName ref="va-Q428" type="">a in canonicum</orgName> recipi et in
            fratrem, stallo sibi in choro et loco in capitulo <placeName ref="va-Q467" type="">ipsius ecclesie</placeName> cum dicti iuris
            plenitudine assignatis</section> ac unam de huiusmodi maioribus prebendis, si qua in dicta
            ecclesia vacat ad presens vel cum vacaverit, <section type="formularz">quam <persName ref="va-Q423" type="">dictus Nicolaus</persName> per se vel
            procuratorem suum ad hoc legitime constitutum infra unius mensis spacium, postquam sibi
            vel eidem procuratori vacacio illius innotuerit, duxerit acceptandam,</section> conferendam <persName ref="va-Q423" type="">eidem
            Nicolao</persName>, <section type="formularz">post acceptacionem huiusmodi cum omnibus iuribus et pertinenciis suis</section> donacioni
            tue auctoritate nostra reserves, <section type="formularz">districtius inhibendo venerabili fratri nostro . .
<affiliation ref="va-Q469" type="">            episcopo</affiliation> et dilectis filiis <orgName ref="va-Q428" type="">capitulo</orgName> Misnen(sibus) ac illi vel illis, ad quem vel ad
            quos in eadem ecclesia huiusmodi maiorum prebendarum collacio, provisio, presentacio seu
            quevis alia disposicio communiter vel divisim pertinet, ne de huiusmodi maiori prebenda
            interim, f. 259r<pb/>/eciam ante acceptacionem eandem, nisi postquam eis constiterit, quod
<persName ref="va-Q423" type="">            Nicolaus</persName> vel procurator predicti illam noluerint acceptare, disponere quoquomodo
            presumant ac nichilominus huiusmodi prebendam maiorem, quam reservabis, si, ut
            premittitur, vacat vel cum vacaverit, <persName ref="va-Q423" type="">eidem Nicolao</persName> post acceptacionem predictam cum
            omnibus iuribus et pertinenciis supradictis eadem auctoritate conferas et assignes,
            inducens per te vel alium seu alios <persName ref="va-Q423" type="">eundem Nicolaum</persName> vel dictum procuratorem pro eo in
            corporalem possessionem maioris prebende iuriumque et pertinenciarum predictorum eadem
            auctoritate et defendens inductum sibique faciens de ipsorum <affiliation ref="va-Q430" type="">canonicatus et maioris
            prebende</affiliation> fructibus, redditibus, proventibus, iuribus et obvencionibus universis integre
            responderi, contradictores auctoritate nostra etc.,</section> non obstantibus <section type="formularz">de certo canonicorum
            numero</section> et quibusvis aliis <orgName ref="va-Q428" type="">ipsius ecclesie</orgName> statutis et consuetudinibus, illis presertim,
            quibus caveri dicitur, quod nullus in dicta ecclesia maiorem prebendam assequi valeat,
            nisi de minori ad maiorem prebendam gradatim et per opcionem ascendat, contrariis
            <section type="formularz">iuramento, confirmacione apostolica vel quacumque firmitate alia roboratis; aut si
            aliqui apostolica vel alia quavis auctoritate in <orgName ref="va-Q428" type="">eadem ecclesia</orgName> in canonicos sint
            recepti vel, ut recipiantur, insistant seu si super provisionibus sibi faciendis de
            canonicatibus et maioribus prebendis in <orgName ref="va-Q428" type="">dicta ecclesia</orgName> speciales vel aliis beneficiis
            ecclesiasticis in illis partibus generales dicte Sedis vel legatorum eius litteras
            impetrarint, eciam si per eas ad inhibicionem, reservacionem et decretum vel alias
            quomodolibet sit processum, quibus omnibus, preterquam auctoritate [nostra] in <orgName ref="va-Q428" type="">ecclesia
            ipsa</orgName> receptis vel maiores prebendas expectantibus in <orgName ref="va-Q428" type="">eadem</orgName>, <persName ref="va-Q423" type="">dictum Nicolaum</persName> in
            assecucione ipsius maioris prebende volumus anteferri, sed nullum per hoc eis quo ad
            assecucionem maiorum prebendarum aut beneficiorum aliorum preiudicium generari; aut si
            eisdem . . <affiliation ref="va-Q469" type="">episcopo</affiliation> et <orgName ref="va-Q428" type="">capitulo</orgName> vel quibusvis aliis communiter vel divisim ab eadem sit
            Sede indultum, quod ad recepcionem vel provisionem alicuius minime teneantur et ad id
            compelli aut quod interdici, suspendi vel excommunicari non possint quodque de
            canonicatibus et maioribus prebendis <orgName ref="va-Q428" type="">ipsius <handShift/>f. 259v<pb/>/ecclesie</orgName> aut aliis beneficiis
            ecclesiasticis ad eorum collacionem, provisionem, presentacionem seu quamvis aliam
            disposicionem coniunctim vel separatim spectantibus nulli valeat provideri per litteras
            apostolicas non facientes plenam et expressam ac de verbo ad verbum de indulto huiusmodi
            mencionem et qualibet alia dicte Sedis indulgencia generali vel speciali, cuiuscumque
            tenoris existat, per quam presentibus non expressam vel totaliter non insertam effectus
            earum impediri valeat quomodolibet vel differri et de qua cuiusque toto tenore habenda
            sit in nostris litteris mencio specialis; seu si <persName ref="va-Q423" type="">dictus Nicolaus</persName> presens non fuerit ad
            prestandum de observandis statutis et consuetudinibus <orgName ref="va-Q428" type="">ipsius ecclesie</orgName> solitum
            iuramentum, dummodo in absencia sua per procuratorem ydoneum, et cum ad ecclesiam ipsam
            accesserit, corporaliter illud prestet aut si hodie alii vel aliis super equali vel
            equalibus gracia seu graciis in eadem ecclesia litteras nostras duxerimus concedendas;
            nos enim tam illas, quam presentes effectum sortiri volumus quacumque constitutione
            apostolica contraria non obstante;</section> seu quod <persName ref="va-Q423" type="">dictus Nicolaus</persName> in <persName ref="va-Q423" type="">
                    <affiliation type="obiekt_występujący_w_dokumencie posiadane_beneficjum" ref="va-Q429">Lubucensi</affiliation>
                </persName> ac in <persName ref="va-Q423" type="">
                    <affiliation type="obiekt_występujący_w_dokumencie posiadane_beneficjum" ref="va-Q427">Beate
            Marie Virginis in Wurczin</affiliation>
                </persName>, Misnensis diocesis, ecclesiis canonicatus et prebendas
            noscitur obtinere. <section type="formularz">Nos insuper, si <persName ref="va-Q423" type="">dictus Nicolaus</persName> ad hoc repertus fuerit ydoneus, ut
            prefertur, ex nunc perinde irritum decernimus et inane, si secus super hiis a quoquam
            quavis auctoritate scienter vel ignoranter contigerit attemptari ac si die date
            presencium <persName ref="va-Q423" type="">eidem Nicolao</persName> canonicatum <affiliation ref="va-Q430" type="">dicte ecclesie Misnensis contulissemus et maiorem
            prebendam huiusmodi</affiliation>, si qua in <orgName ref="va-Q428" type="">dicta ecclesia</orgName> tunc vacabat vel cum vacaret, quam <persName ref="va-Q423" type="">dictus
            Nicolau</persName>s duceret acceptandam, ut prefertur, conferendam <persName ref="va-Q423" type="">eidem Nicolao </persName>post acceptacionem
            huiusmodi donacioni apostolice cum interposicione decreti duxissemus specialiter
            reservandam.</section> Datum <placeName ref="va-Q31" type="miejsce_wystawienia_dokumentu">Rome apud Sanctum Petrum</placeName>, <date type="document_issued" when="1389-12-11">idus novembris, anno primo</date>. <handShift/>
                <note type="document_fee" place="in_line">
                    <persName ref="va-Q30" type="pracownik_kurii">N(icolaus). <measure quantity="21">XXI</measure>. de Ben(even)to</persName>.</note> </p>
      </body>
   </text>
</TEI>